# 计算理论课程报告


## 读书报告


希尔伯特第十问题是数学领域中的一个经典问题，涉及到代数数的理论和数学逻辑。
希尔伯特第十问题是由德国数学家大卫·希尔伯特在1900年的国际数学家大会上提出的。希尔伯特在会上发表了一篇题为《数学问题》的演讲，其中提出了23个数学问题，这些问题被后人称为“希尔伯特问题”。这些问题涉及到几乎所有数学领域，包括代数、几何、分析、数论等。其中第十个问题是关于代数数的问题，被认为是最难的问题之一。
代数数是指可以表示为整系数代数方程的根的数，例如，√2和√3都是代数数，因为它们都是方程x^2-2=0和x^2-3=0的根。希尔伯特第十问题是关于代数数的一个问题，具体来说，它是问：是否存在一个算法，可以确定一个给定的代数数是否可以用有限个根、加、减、乘、除以及平方根运算得到。
希尔伯特第十问题的解决方法是由苏联数学家尤里·马蒂亚塞维奇·马蒂亚塞维奇在1960年提出的。他证明了这个问题的答案是否定的，即不存在一个算法可以确定一个给定的代数数是否可以用有限个根、加、减、乘、除以及平方根运算得到。这意味着，对于某些代数数，我们无法确定它们是否可以用上述运算得到，这些代数数被称为“不可解的”。
马蒂亚塞维奇的证明是基于另外一个数学家安德烈·魏尔斯特拉斯在1882年提出的魏尔斯特拉斯函数。这个函数是一个连续但处处不可微的函数，它的存在性证明了代数数的集合是不可数的。这意味着，代数数的个数远远超过自然数的个数，因此不存在一个算法可以确定所有代数数是否可以用有限个根、加、减、乘、除以及平方根运算得到。
希尔伯特第十问题的解决对数学领域产生了深远的影响。首先，它证明了某些问题是无法通过算法解决的，这是计算机科学中“图灵停机问题”的一个重要应用。其次，它促进了数学逻辑和集合论的发展，这些领域在20世纪成为了数学的重要分支。最后，它也启发了其他数学家在类似的问题上的研究，例如希尔伯特第七问题和第八问题，这些问题涉及到代数曲线和不变量的研究。
希尔伯特第十问题是数学领域中的一个重要问题，它涉及到代数数的理论和数学逻辑。尤里·马蒂亚塞维奇的解决方法证明了某些问题是无法通过算法解决的，这对计算机科学和数学逻辑的发展产生了深远的影响。希尔伯特第十问题的解决也启发了其他数学家在类似的问题上的研究，推动了数学领域的发展。
证明复现
1.中国剩余定理和拉格朗日定理
1.1中国剩余定理
定理 令a_1,a_2,\cdots\mathrm{\thinsp},a_n是任意整数，且令m_1,m_2,\cdots\mathrm{\thinsp},m_n是两两互素的一个序列，那么一定存在这样的一个X，使得
⬚{X=a1mod m1X≡a2mod m2⋮X≡anmod mn#1
证明 令m_1m_2\cdots m_n=M，M_j=M/m_j\mathrm{(}j=j2,\cdots\mathrm{\thinsp},n)，则\left(M_j,m_j\right)=1\left(j=1,2,\cdots\mathrm{\thinsp},n\right)
所以必有n个数a_1,a_2,\cdots\mathrm{\thinsp},a_n使得
M_ka_k\equiv1\left(mod m_k\right)\left(k=1,2,\cdots\mathrm{\thinsp},n\right)
又若\begin{matrix}l\neq k,&m_l\mid M_k\\\end{matrix}
\therefore M_k\alpha_k\equiv0\left(mod m_l\right),l\neq k
故令
R=\sum_{i=1}^{n}{M_ia_ia_i}
则
R\equiv M_1a_1a_1\equiv a_1\left(mod{\ m}_1\right)
R\equiv M_2a_2a_2\equiv a_2\left(mod{\ m}_2\right)
\vdots
R\equiv M_na_na_n\equiv a_n\left(mod{\ m}_n\right)
\therefore R是满足（1）式中n个同余式的一个解。证毕
显然，解x可以假定为正整数，这是因为，对任意一个解y，y+kM(k=0,1,2,…)仍然是一个解。
又，令r_m\left(x,y\right)表示x被y除的余数，于是上述的联立同余式还可写为
r_m\left(x,m_i\right)=a_i\left(i=1,2,\cdots\mathrm{\thinsp},n\right)
1.2拉格朗日定理
定理 每一个自然数均可表示为四个整数的平方和
一个很容易证明的命题是：
存在自然数，它不能表示为三个整数的平方和。这只要找到这样的一个自然数即可。不难发现7就是这样的数，它的最短表示是：
7=2^2+1^2+1^2+1^2
引理 每一个素数均能表示为四个整数的平方和
证明 因为 2=1^2+1^2+0+0，故对素数2的情况定理成立，设素数p\neq2，先证明：
（i）存在着整数x,y,m使得下面的表达式成立：
1+x^2+y^2=mp,0<m<p
考虑下列p+1个整数
02,12,22,⋯ ,p-122,-1,-1-12,-1-22,⋯ ,-1-p-122
因为对于模p来说只有p个剩余，故存在两个整数x,y，使得
x2≡-1-y2mod p,0≤x≤p-12,0≤y≤p-12
因此有1+x^2+y^2=mp
而0<1+x^2+y^2<1+2\left(\frac{p}{2}\right)^2<p^2
故0<m<p
（ii）由（i）我们知道p有一个正倍数能表示成四个整数的平方和，我们把它写作m_0p，则有:
m0p=x12+x22+x32+x42,0<m0<p#*
我们将证明m_0=1
首先证明m_0是奇数。如若不然，假定m_0是偶数，则x_1^2+x_2^2+x_3^2+x_4^2也是偶数，那么x_1+x_2+x_3+x_4也是偶数，于是有三种可能：
1^\circ x_1,x_2,x_3,x_4均为偶数
2^\circ x_1,x_2,x_3,x_4均为奇数
3^\circ x_1,x_2,x_3,x_4中有两个偶数，两个奇数，不妨假定x_1,x_2是偶数，x_3,x_4是奇数
但是
x_1+x_2,x_1-x_2,x_3+x_4,x_3-x_4
总是偶数，于是有
\frac{1}{2}m_0p=\left(\frac{x_1+x_2}{2}\right)^2+\left(\frac{x_1-x_2}{2}\right)^2+\left(\frac{x_3+x_4}{2}\right)^2+\left(\frac{x_3-x_4}{2}\right)^2
即\frac{1}{2}m_0p总能表示成四个整数的平方和，这与m_0的意义相矛盾，故m_0只能是奇数
假设m_0>1，则m_0\geq3，且
m_0\midx1,x2,x3,x4，如若不然，由（*）式m_0^2\mid m_0p，因此m_0^\ \mid p，这与1<m_0<p相矛盾。故存在不全为0的四个数y_1,y_2,y_3,y_4使得下列式子成立：
y_i\equiv x_i\left(mod{\ m}_0\right),\mid y_i\mid<\frac{1}{2}m_0\left(i=1,2,3,4\right)
因此，0<y_1^2+y_2^2+y_3^2+y_4^2<4(\frac{1}{2}m_0)^2=m_0^2
y_1^2+y_2^2+y_3^2+y_4^2\equiv x_1^2+x_2^2+x_3^2+x_4^2\equiv0\left(mod{\ m}_0\right)
即y_1^2+y_2^2+y_3^2+y_4^2=m_0m_1,0<m_1<m_0
\therefore\left(m_0m_1\right)\left(m_0p\right)=m_0^2m_1p
又，容易验证：(x_1^2+x_2^2+x_3^2+x_4^2)( y_1^2+y_2^2+y_3^2+y_4^2)还可以表示为z_1^2+z_2^2+z_3^2+z_4^2，这称之为欧拉恒等式，即
(x_1^2+x_2^2+x_3^2+x_4^2)( y_1^2+y_2^2+y_3^2+y_4^2)= z_1^2+z_2^2+z_3^2+z_4^2
其中：
z1=x1y1+x2y2+x3y3+x4y4z2=x1y2-x2y1+x3y4-x4y3z3=x1y3-x3y1+x4y2-x2y4z4=x1y4-x4y1+x2y3-x3y2
于是有：
z_1\equiv0\left(mod{\ m}_0\right)
z_2\equiv0\left(mod{\ m}_0\right)
z_3\equiv0\left(mod{\ m}_0\right)
z_4\equiv0\left(mod{\ m}_0\right)
令z_i=m_0t_i\left(i=1,2,3,4\right)，代入到m_0^2m_1p中，有：
m_0^2m_1p={m_0}^2\left(t_1^2+t_2^2+t_3^2+t_4^2\right)
\therefore m_1p=t_1^2+t_2^2+t_3^2+t_4^2
注意到0<m_1<m_0，这与m_0的假设相矛盾，故m_0=1。至此，引理得到了证明。
拉格朗日定理证明：
因为0=0^2+0^2+0^2+0^2,1=1^2+0^2+0^2+0^2，而对于任一大于1的自然数，均可分解成素数的连乘，由欧拉恒等式以及上述引理，定理得证。
这样一来，我们就可以把丢番图方程有无整数解归结为有无自然数解的问题这是因为：
p\left(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n\right)=0有自然数解\Leftrightarrow p\left(s_1^2+t_1^2+u_1^2+v_1^2\cdots\mathrm{\thinsp} ,s_n^2+t_n^2+u_n^2+v_n^2\right)=0有整数解，在这之后的讨论中，我们特别关心方程p\left(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n\right)=0有无自然数解的问题，如果它不存在一个算法判定有无解，自然希尔伯特第十问题也不存在算法。
2.斐波那契数列
在这节我们将着重证明有关斐波那契数列的几个重要性质，关于斐波那契数列的定义不在赘述。这节中，下标i，与F(i)表示第i个斐波那契数，为了方便讨论，规定F(0)=0。
（一）斐波那契数列可以写出其显式表达式，称为比内公式：
u_n=\frac{\left(\frac{1+\sqrt5}{2}\right)^n-\left(\frac{1-\sqrt5}{2}\right)^n}{\sqrt5}
（二）容易证明下面的加法定理：
um+n=um+1un+umun-1#2
首先有如下引理：
引理 若a是方程x^2-x-1=0的一个根，则
an=una+un-1n=2,3,…#3
其中u_n是第n个斐波那契数。
下证明（2）式：
因为a^m=u_ma+u_{m-1}, a^n=u_na+u_{n-1}，a^{m+n}=u_{m+n}+u_{m+n-1}
而a^{m+n}=a^m\cdot a^n，我们可以得出u_{m+n}a+u_{m+n}=\left(u_mu_n+u_mu_{n-1}+u_{m-1}u_n\right)a+u_mu_n+u_{m-1}u_{n-1}，比较等式两端可得：
u_{m+n}=u_mu_n+u_mu_{n-1}+u_{m-1}u_n=u_{m+1}u_n+u_mu_{n-1}
（三）方程u^2-uv-v^2=1当且仅当存在一个x使u=F\left(2x+1\right),v=F\left(2x\right)
证明 容易用归纳法证明
\left(F\left(x+1\right)\right)^2-F\left(x\right)F\left(x+1\right)-\left(F\left(x\right)\right)^2=\left(-1\right)^x
令x是偶数，则有u=F\left(2x+1\right),v=F\left(2x\right)使u^2-uv-v^2=1成立
如果，u,v满足方程
u2-uv-v2=1#4
那么，对于某个x有：
u=Fx+1,v=Fx#5
施归纳于u+v
对v=0时，有u=1，取x=0即可。
现在假设v大于0，那么u\geq v，否则方程将取负数。我们令u^\prime=v,v^\prime=u-v，因此，u=u^\prime+v^\prime,v=u^\prime，将u，v代入（4）式可得：
(u^{\prime2}-u^\prime v^\prime-v^{\prime2})^2=1
又，由假设u^\prime=v>0。因为u^\prime+v^\prime=u<u+v，由归纳假设，存在一个y使得
u^\prime=F\left(y+1\right),v^\prime=F\left(y\right)
因此，我们找到x=y+1
u=F\left(y+1\right)+F\left(y\right)=F\left(y+2\right)=F\left(x+1\right)
v=F\left(x\right)
证毕。
（四）令\gamma_m\left(x,y\right)表示一个自然数上的函数：它取x被y除得正余数为值（或零）。则：
令d=F\left(2b\right)+F\left(2b+2\right)，我们有：
γmF2x,d=F2x若b>0且x≤b+1#6
γmF2x,d=d-F4b-2x+2b≤x≤2b#7
γmF2x+2b+1,d=γmF2x,d#8
其中（8）式是说函数\gamma_m\left(F\left(2x\right),d\right)以2b+1为周期。
（五）首先定义一个二元函数g，
{gw,0=0gw,1=1gw,x+2=wgw,x+1-gw,x
令w\geq2，那么下面两个条件是等价的：
u2-wuv+v2=1,u⩽v#9
对于某个x，
u=gw,x且v=gw,x+1#10
3.贝尔方程
在这一节，我们将给出有关贝尔方程解的几个重要性质。贝尔方程的一般形式是x^2-Ny^2=1，这里的N是非完全平方数。
我们将从下面的贝尔方程入手
x2-dy2=1,d=a2-1,x,y≥0,a>1#1
引理 不存在整数x，y，它满足方程（1），且
1<x+y\sqrt d<a+\sqrt d
引理 若x，y及x^\prime,y^\prime是（1）的整数解，则令
x^{\prime\prime}+y^{\prime\prime}\sqrt d=\left(x+y\sqrt d\right)\left(x^\prime+y^\prime\sqrt d\right)
那么x^{\prime\prime},y^{\prime\prime}也是（1）的一组整数解。
定义 对于n\geq0,a>1,x_n\left(a\right),y_n\left(a\right)由下式定义：
x_n(a)+y_n(a)\sqrt d=(a+\sqrt d)^n
在以后的叙述中，在不致混淆的情况下，常常用x_n,y_n代替x_n\left(a\right),y_n\left(a\right)
引理 x_n,y_n是（1）的解
引理 若x，y是（1）的一个非负解，那么，一定存在着某个n，有：
x=x_n,y=y_n
引理 x_{m+n}=x_mx_n+dy_my_n,y_{m+n}=x_ny_m+x_my_n
引理 y_{m\pm1}=ay_m\pm\mathcal{x}_m,x_{m\pm1}=ax_m\pm{dy}_m
引理 \left(x_n,y_n\right)=1
引理 y_n{|y}_{nk}
引理 y_n{|y}_t当且仅当n|t
引理 y_{nk}\equiv k{x_n}^{k-1}y_n(mod(y_n)^3)
引理 y_n^2\mid y_{ny_n}
引理 若y_n^2|y_t，那么y_n|t
引理 x_{n+1}=2ax_n-x_{n-1}，yn+1=2ayn-yn-1
引理 y_n\equiv n\left(mod\ a-1\right)
引理 若a\equiv b\left(mod c\right)，那么，对所有的n，
x_n\left(a\right)\equiv x_n\left(b\right)\left(mod c\right)
y_n\left(a\right)\equiv y_n\left(b\right)\left(mod c\right)
引理 n和y_n同奇偶
引理 x_n\left(a\right)-y_n\left(a\right)\left(a-y\right)\equiv y^n\left(mod2ay-y^2-1\right)
引理 对所有的n，y_{n+1}>y_n\geq n
引理 对所有的n，x_{n+1}\left(a\right)>x_n\left(a\right)⩾an，x_n(a)⩽(2a)n
引理 x_{2n\pm j}\equiv-x_j\left(mod x_n\right)
引理 x_{4n\pm j}\equiv x_j\left(mod x_n\right)
引理 若x_i\equiv x_j\left(mod x_n\right),i⩽j⩽2n,n>0，那么i=j除非a=2，n=1，i=0及j=2
引理 若x_j\equiv x_i\left(mod x_n\right),n>0,0<i\le n,0\le j<4n。那么，或j=i，或j=4n-i。
引理 若0<i\le n且x_j\equiv x_i\left(mod x_n\right)，那么j\equiv\pm i\left(mod4n\right)
4.丢番图集和丢番图函数
定义 一个正整数的有序n元组的集合S称作丢番图的，如果存在一个整系数多项式P\left(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,y_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,y_m\right)，这里m\geq0，任给一个n元组<x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n>属于S当且仅当存在正整数y_1,\cdots\mathrm{\thinsp},y_m使
P\left(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,y_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,y_m\right)=0
定义 一个n元函数f\left(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n\right)称为是丢番图的，如果
{\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)\mid y=f\left(x_1,\ldots,x_n\right)}
是一个丢番图集。即，f是丢番图的，如果它的图是丢番图的。
4.1配对函数定理
这里我们给出一个从N\times N\ \rightarrow N上的一一对应如图一。
即
1\longleftrightarrow\left\langle1,1\right\rangle
2\longleftrightarrow\left\langle2,1\right\rangle
3\longleftrightarrow\left\langle1,2\right\rangle
4\longleftrightarrow\left\langle3,1\right\rangle
\vdots
我们把上面的对应关系记为
z\longleftrightarrow\left\langle x,y\right\rangle
下面我们找出这一对应关系的表达式
首先我们定义三角数T\left(n\right)：
T\left(n\right)=1+2+3+\cdots+n=\frac{n\left(n+1\right)}{2}
由于T\left(n\right)是递增的，所以对于每个正整数z，总存在唯一的n\geq0
T\left(n\right)\mathrm{<}z≤z\left(n+1\right)=T\left(n\right)+n+1
于是z可以唯一的表示为
z=T\left(n\right)+y,y⩽n+1
由y⩽n+1有y<n+2，令x=\left(n+2\right)-y，于是有n=x+y-2
所以z=T\left(x+y-2\right)+y=\frac{\left(x+y-1\right)\left(x+y-2\right)}{2}+y
令P\left(x,y\right)=T\left(x+y-2\right)+y
又可由z唯一地确定x和y，分别记为
x=L\left(z\right),y=R\left(z\right)
容易证明L\left(z\right)，R\left(z\right)，P\left(x,y\right)都是丢番图函数，这是因为：
z=P\left(x,y\right)\Longleftrightarrow2z=\left(x+y-2\right)\left(x+y-1\right)+2y
x=L\left(z\right)\Longleftrightarrow\left(\exists y\right)\left(2z=\left(x+y-2\right)\left(x+y-1\right)+2y\right)
y=R\left(z\right)\Longleftrightarrow\left(\exists x\right)\left(2z=\left(x+y-2\right)\left(x+y-1\right)+2y\right)
这里显然还有x\le z，y≤z，于是我们有下面的配对函数定理。
定理 存在着这样的丢番图函数L\left(z\right)，R\left(z\right)，P\left(x,y\right)，
（1）对所有的x,y,L\left(P\left(x,y\right)\right)=x,R\left(P\left(x,y\right)\right)=y而且
（2）对所有的z,P\left(L\left(z\right),R\left(z\right)\right)=z,L\left(z\right)\le z,R\left(z\right)\le z
4.2序列数定理
我们定义一个函数S\left(i,u\right)：
S\left(i,u\right)=w，这里w是唯一这样的正整数，
w\equiv L\left(u\right)\left(mod1+iR\left(u\right)\right)
w⩽1+iRu
这里，w是L\left(u\right)被1+iR\left(u\right)除的正余数。
定理 存在着一个这样的丢番图函数S\left(i,u\right)，
（1）S\left(i,u\right)⩽u
（2）对于任一序列a_1,a_2,\cdots\mathrm{\thinsp},a_N，存在着一个这样的数u，
S\left(i,u\right)=a_i,1⩽i⩽N
5.受囿量词定理
定理 如果P是一个多项式，
R={\langle y,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n\ket\mid(\exists z)_{\le y}(\exists y_1,\cdots\mathrm{\thinsp},y_m)(P(y,z,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n,y_1,\cdots\mathrm{\thinsp},y_m)=0)
S={\langle y,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n\ket\mid(\forall z)_{\le y}(\exists y_1,\cdots\mathrm{\thinsp},y_m)(P(y,z,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n,y_1,\cdots\mathrm{\thinsp},y_m)=0)
那么，R和S都是丢番图的。
证明 R是丢番图的是显而易见的，这是因为
⟨y,x1,⋯ ,xn⟩∈R⟺(∃z,y1,⋯ ,ym)(z⩽y&&&&&&,P=0)
为了证明定理的另一半，我们先证明两个引理
引理一 (\forall k)_{\le y}(\exists y_1,\cdots,y_m)(P(y,k,x_1,\cdots,x_n,y_1,\cdots,y_m)=0)\Longleftrightarrow(\exists u)(\forall k)_{\le y}(\exists y_1,\cdots\mathrm{\thinsp},y_n)_{\le u}P(y,k,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n,y_1,\cdots,y_m)=0)
证明 等价式的右边推出左边是显而易见的，反之，假定对给定的y,x_1,\cdots,x_n，左端是真的，那么对每个k=1,2,\ldots,y存在着确定的数y_1^{\left(k\right)},\ldots,y_m^{\left(k\right)}使
\mathbf{P}\left(y,k,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,{y_1}^{\left(k\right)},\cdots\mathrm{\thinsp} ,{y_m}^{\left(k\right)}\right)=0
取u为这my个数{y_j^{(k)}\mid j=1,2,\cdots\mathrm{\thinsp},m,k=1,2,\cdots\mathrm{\thinsp},y}中最大的一个，等价式右端也是真的。证毕。
引理二 如果Q\left(y,u,x_1,\ldots,x_n\right)是由下列性质的多项式
（1）Q\left(y,u,x_1,\ldots,x_n\right)>u
（2）Q\left(y,u,x_1,\ldots,x_n\right)>y
（3）k\le y且y_1,\cdots,y_m\le u则
P\left(y,k,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,y_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,y_m\right)\mid⩽Qy,u,x1,⋯ ,xn
那么
(\forall k)_{\le y}\left(\exists y_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,y_n)_{\le u}P\left(y,k,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,y_1,\cdots,y_m\right)=0\right)\Leftrightarrow
\left(\exists c,t,a_1,\ldots,a_m\right)\left(1+ct=\prod_{k=1}^{y}{1+kt},t=Q\left(y,u,x_1,\ldots,x_n\right)!,1+ct\left|\prod_{k=1}^{\ast}{a_1-j},\ldots,1+ct\right|\prod_{k=1}^{\ast}{a_m-j},P\left(y,c,x_1,\ldots,x_n,a_1,\ldots,a_m\right)\equiv0\left(mod1+ct\right)\right)
引理二的证明不再详细论述。
下面我们来证明受囿量词定理
证明 应用引理一和二，我们首先找到满足引理二中条件（1）（2）（3）的多项式Q，为此，令
P\left(y,k,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,y_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,y_m\right)=\sum_{r=1}^{N}t_r
这里，每个t_r都有形式：
t_r=cy^ak^b{x_1}^{q_1}{x_2}^{q_2}...{x_n}^{q_n}{y_1}^{s_1}{y_2}^{s_2}...{y_m}^{s_m}
这里c是整数。
令u_r=\mid c\mid y^{a+b}x_1^{q_1}x_2^{q_2}\ldots x_n^{q_n}u^{s_1+s_2+\ldots+s_m}
并令，Q\left(y,u,x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n\right)=u+y+\sum_{r=1}^{N}u_r
则Q显然满足引理二中的条件，因此：
(\forall k)_{\le y}\left(\exists y_1,\cdots,y_m\right)\left(P\left(y,k,x_1,\cdots,x_n,y_1,\cdots,y_m\right)=0\right)\Leftrightarrow
\left(\existsu,c,t,a_1,\ldots,a_m\right)\left(1+ct=\prod_{k=1}^{y}{1+kt},t=Q\left(y,u,x_1,\ldots,x_n\right)!,1+ct\left|\prod_{k=1}^{\ast}{a_1-j},\ldots,1+ct\right|\prod_{k=1}^{\ast}{a_m-j},P\left(y,c,x_1,\ldots,x_n,a_1,\ldots,a_m\right)\equiv0\left(mod1+ct\right)\right)\Leftrightarrow
\left(\exists u,c,t,a_1,\ldots,a_m,e,f,g_1,\ldots,g_m,h_1,\ldots,h_m,l\right)\left(e=1+ct,e=\prod_{k=1}^{y}{1+kt},f=Q\left(y,u,x_1,\ldots,x_n\right),t=f!,\\g_1=a_1-u-1,g_2+a_2-u-1,\ldots,g_m=a_m-u-1,h_1=\prod_{k=1}^{\ast}\left(g_1+k\right),h_2=\prod_{k=1}^{\ast}\left(g_2+k\right),\ldots,\\h_m=\prod_{k=1}^{\ast}\left(g_m+k\right),e\mid h_1,e\mid h_2,\ldots,e\mid h_m,l=P\left(y,c,x_1,\ldots,x_n,a_1\ldots,a_m\right),e\mid l\right)
由上一节定理，这是丢番图的。至此，受囿量词定理得到了证明。这个定理告诉我们，丢番图谓词对受囿量词是封闭的。
6.递归函数
这一节，我们的主要目的是证明递归与丢番图的等价性，即一个函数是丢番图的当且仅当它是递归的。
定义 函数类\epsilon称为原始递归的，如果初始函数属于\epsilon，且\epsilon对复合运算和原始递归式封闭的
其中初始函数是如下定义的：
C\left(x\right)=1,S\left(x\right)=x+1,U_i^n\left(x_1,\ldots,x_n\right)=x_i,1\le i\le n
它们分别叫常函数1，后继函数和投影函数
复合运算：
对给定函数g_1\left(x_1,\ldots,x_n\right),\ldots,g_m\left(x_1,\ldots,x_n\right)以及f\left(t_1,\ldots,t_m\right)，令函数
h\left(x_1,\ldots,x_n\right)=f\left(g_1\left(x_1,\ldots,x_n\right),\ldots,g_m\left(x_1,\ldots,x_n\right)\right)
则函数h称为是一复合函数。
原始递归：
对于给定的n元函数f和n+2元函数g，由它们产生的一个函数h\left(x_1,\ldots,x_n,z\right)，它满足方程：
{h(x1,⋯ ,xn,1)=f(x1,⋯ ,xn)h(x1,⋯ ,xn,t+1)=g(t,h(x1,⋯ ,xn,t),x1,…,xn)
当n=0时，f变为一常数，所以h可以从g直接得到。
表一中给出了一些递归函数的例子。
下面定义最小运算（算子）：
给了函数f\left(x_1,\ldots,x_n,y\right),g\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)，加入对每个x_1,\ldots,x_n，至少存在一个y满足方程
f\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)=g\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)
那么，
h\left(x_1,\ldots,x_n\right)=\mu_y\left(f\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)=g\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)\right)
是满足f\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)=g\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)的y中的最小的一个
定义 函数类R称为是递归的，如果它从初始函数出发，使用复合，原始递归式和最小\mu运算得到。
有如下引理，
引理 S\left(i,u\right)是原始递归的
其中S\left(i,u\right)为序列数定理中定义的函数。
定理 一个函数是丢番图的当且仅当它是递归的
证明 我们知道，对每个固定的常数k，C_k\left(x\right)=k是递归的，+\times也是递归的，而一个正整数系数多项式P\left(x_1,\ldots,x_n\right)，它可以对变元使用常数，加法、乘法有限次运算而得到，这里用到了复合运算，因而，任意具有正整数系数的多项式是递归的。
现证每一个丢番图函数都是递归的，令f\left(x_1,\ldots,x_n\right)是丢番图的，于是有，
y=f\left(x_1,\ldots,x_n\right)\Leftrightarrow\left(\exists t_1,\ldots,t_m\right)\left(P\left(x_1,\ldots,x_n,y,t_1,\ldots,t_m\right)=Q\left(x_1,\ldots,x_n,y,t_1,\ldots,t_m\right)\right)
这里P，Q是具有正整数系数的多项式，对y,t_1,\ldots,t_m使用序列数定理：
f\left(x_1,\ldots,x_n\right)=S\left(1,\mu_u\left(P\left(x_1,\ldots,x_n,S\left(1,\mu\right),S\left(2,\mu\right),\ldots,S\left(m+1,\mu\right)\right)=Q\left(x_1,\ldots,x_n,S\left(1,\mu\right),S\left(2,\mu\right),\ldots,S\left(m+1,\mu\right)\right)\right)\right)
因为P，Q，S都是递归的，使用了复合及最小\mu运算，所以f\left(x_1,\ldots,x_n\right)是递归的。
反之，由递归函数的定义，初始函数显然是丢番图的。因此，我们只需证明丢番图函数对复合，原始递归式和最小\mu运算是封闭的即可。
复合：如果
h\left(x_1,\ldots,x_n\right)=f\left(g_1\left(x_1,\ldots,x_n\right),\ldots,g_m\left(x_1,\ldots,x_n\right)\right)
这里f,g_1,\ldots,g_m是丢番图的，那么h也是丢番图的。这是因为：
y=h\left(x_1,\ldots,x_n\right)\Leftrightarrow\left(\exists t_1,\ldots,t_m\right)\left(t_1=g_1\left(x_1,\ldots,x_n\right),\ldots,t_m=g_m\left(x_1,\ldots,x_n\right),y=f\left(t_1,\ldots,t_m\right)\right)
原始递归：如果
h(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n,1)=f(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp},x_n)
h\left(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,t+1\right)=g\left(t,h\left(x_1,\cdots\mathrm{\thinsp} ,x_n,t\right),x_1,\ldots,x_n\right)
并且f,g是丢番图的，那么h也是丢番图的。这是因为：
应用序列数定理对h\left(x_1,\ldots,x_n,1\right),\ldots,h\left(x_1,\ldots,x_n,z\right)进行编码有：
y=h\left(x_1,\ldots,x_n,z\right)\Leftrightarrow\left(\exists u\right)\left(\left(\exists v\right)\left(v=S\left(1,u\right),v=f\left(x_1,\ldots,x_n\right)\right),\left(\forallt\right)_{\le z}\left(\left(t=z\right)\vee\left(\exists v\right)\left(v=S\left(t+1,u\right),v=g\left(t,S\left(t,u\right),x_1,\ldots,x_n\right)\right)\right),y=S\left(z,u\right)\right)
由受囿量词定理以及S\left(i,u\right)是丢番图函数可知，h也是丢番图的。
最小\mu运算：如果
h\left(x_1,\ldots,x_n\right)=\mu_y\left(f\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)=g\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)\right)
这里f,g是丢番图的，那么h也是丢番图的。这是因为：
y=h\left(x_1,\ldots,x_n\right)\Leftrightarrow\left(\left(\exists z\right)\left(z=f\left(x_1,\ldots,x_n,y\right),z=g\left(x_1,\ldots,x_n,y\right)\right),\left(\forall t\right)_{\le y}\left(t=y\vee\left(\exists u,v\right)\left(u=f\left(x_1,\ldots,x_n,t\right),v=g\left(x_1,\ldots,x_n,t\right),u<v\vee v<u\right)\right)\right)
再次应用受囿量词定理，h\left(x_1,\ldots,x_n\right)是丢番图的。
至此，我们便证明了一个函数是丢番图的当且仅当它是递归的。
7.希尔伯特第十问题不可解证明
首先我们先对希尔伯特第十问题进行一个等价转化，即将丢番图方程的判定问题转化为丢番图集的判定问题。那么如果我们可以证明存在一个不可判定的丢番图集，那么希尔伯特第十问题的反面就得到了证明。
在第二节对拉格朗日定理的证明中，我们说明了有关一个丢番图方程是否存在整数解的问题可以归结为有无正整数解的问题。
在第四节我们借助丢番图方程定义了丢番图集，那么如果存在算法判定任意的丢番图函数是否有正整数解，则有一个算法对于任给的丢番图集
S={\left(x_1,x_2,\ldots,x_n\right)|\left(\exists y_1,..,y_m,m\geq0\right)\left(P\left(x_1,x_2,\ldots,x_n,y_1,y_2,\ldots,y_m\right)=0\right)}
和给定的n元组\left(x_1,x_2,\ldots,x_n\right)，能够在有限步内判定\left(x_1,x_2,\ldots,x_n\right)是否是集合S的元素。
如果我们把上述用课内学过的知识表示出来就是：
如果存在一个图灵机能够判定给定的丢番图方程P\left(x_1,x_2,\ldots,x_n\right)=0有无正整数解，那么存在一个能够判定给定的n元组\left(x_1,x_2,\ldots,x_n\right)是否是丢番图集S={\left(x_1,x_2,\ldots,x_n\right)|\left(\exists y_1,..,y_m,m\geq0\right)\left(P\left(x_1,x_2,\ldots,x_n,y_1,y_2,\ldots,y_m\right)=0\right)}元素的图灵机。
不妨令前一个图灵机为H，那么我们下面来构造后一个图灵机D：
输入：n元组\left(z_1,z_2,\ldots,z_n\right)和丢番图集S={\left(x_1,x_2,\ldots,x_n\right)|\left(\exists y_1,..,y_m,m\geq0\right)\left(P\left(x_1,x_2,\ldots,x_n,y_1,y_2,\ldots,y_m\right)=0\right)}
首先图灵机D构造如下的多项式：
P^\prime=P\left(z_1,z_2,\ldots,z_n;y_1,y_2,\ldots,y_m\right)
即将n元组\left(z_1,z_2,\ldots,z_n\right)代入到丢番图集中的多项式P中得到新的多项式P^\prime
之后模拟图灵机H在P^\prime=0上的运行。H接受则接受，否则拒绝。
这样一来，我们就完成了丢番图方程判定问题\le丢番图集判定问题。
下面我们就只需证明存在不可判定的丢番图集即可。为了证明这一点，我们先证明集合S是丢番图的当且仅当它是递归可枚举的。这里的递归可枚举的就是课内知识的RE的。
这里为了方便证明我们给出另一种在正整数的n元组集合S递归可枚举的定义如下：
定义 一个正整数的n元组集合S称为递归可枚举的，如果存在着递归函数f\left(x,x_1,x_2\ldots,x_n\right),g\left(x,x_1,x_2,\ldots,x_n\right)使得：
S={\left(x_1,\ldots,x_n\right)|(\exists x)(f\left(x,x_1,x_2\ldots,x_n\right)=g\left(x,x_1,x_2,\ldots,x_n\right))}
下面我们证明集合S是丢番图的当且仅当它是递归可枚举的。
定理 集合S是丢番图的当且仅当它是递归可枚举的
证明 如果S是丢番图的，则存在两个正整系数多项式P，Q，使得：
\left(x_1,\ldots,x_n\right)\in S\Leftrightarrow\left(\exists y_1,\ldots,y_m\right)\left(P\left(x_1,x_2,\ldots,x_n,y_1,y_2,\ldots,y_m\right)=Q\left(x_1,x_2,\ldots,x_n,y_1,y_2,\ldots,y_m\right)\right)\Leftrightarrow\left(\exists u\right)\left(P\left(x_1,\ldots,x_n,S\left(1,u\right),\ldots.,S\left(m,u\right)\right)=Q\left(x_1,\ldots,x_n,S\left(1,u\right),\ldots.,S\left(m,u\right)\right)\right)
因此，S是递归可枚举的。
反之，如果S是递归可枚举的，那么存在着递归函数
f\left(x,x_1,x_2\ldots,x_n\right),g\left(x,x_1,x_2,\ldots,x_n\right)
使，
\left(x_1,\ldots,x_n\right)\in S\Leftrightarrow\left(\exists x\right)\left(f\left(x,x_1,x_2\ldots,x_n\right)=g\left(x,x_1,x_2,\ldots,x_n\right)\right)\Leftrightarrow\left(\exists x,z\right)\left(z=f\left(x,x_1,x_2\ldots,x_n\right),z=g\left(x,x_1,x_2,\ldots,x_n\right)\right)
由第六节的定理，S是丢番图的。
那么下面我们就只需证明存在一个正整数的n元组集合S是递归可枚举的但是是不可判定的。
那么由课内知识我们知道L={<M,w>|M接受w}是递归可枚举但是不可判定的。
而<M,w>是由01编码构成的，所以我们可构造这样一个正整数集合S
S={x|x是所有L中01串表示成无符号整数的值}
那么S就是我们需要找到的那个正整数集合。我们可以通过补0由S构造出任意的n元组集合，它们都是递归可枚举但是不可判定的。
因此，存在不可判定的丢番图集，丢番图方程判定问题\le丢番图集判定问题，所以存在不可判定的丢番图方程。
这样我们就完成了希尔伯特第十问题不可判定的证明。

图 1一一对应图
